\section{Analýza existujúcich riešení}

Pred samotným návrhom a~implementáciou vlastného riešenia je
potrebné preskúmať, aké aplikácie a~technológie sú v~súčasnosti
dostupné v~oblasti podpory rozhodcov prostredníctvom nositeľných
zariadení. Cieľom tejto kapitoly je zmapovať existujúce riešenia,
identifikovať ich silné a~slabé stránky a~na základe toho určiť
priestor, ktorý naša práca vypĺňa.

Analýzu sme rozdelili do troch oblastí. V~prvej sa zameriavame
na rozhodcovské aplikácie pre smart hodinky, ktoré sú určené
pre rôzne športy -- predovšetkým futbal, hokej či hádzanú.
V~druhej časti skúmame aplikácie špecificky zamerané na
zápasenie, no bez využitia detekcie gest. V~tretej časti
uvádzame relevantné akademické práce z~oblasti rozpoznávania
gest pomocou inerciálnych senzorov na zápästí.

\subsection{Rozhodcovské aplikácie pre smart hodinky}

V~oblasti športového rozhodcovania existuje niekoľko aplikácií,
ktoré využívajú smart hodinky ako nástroj na uľahčenie práce
rozhodcu počas zápasu. Tieto aplikácie sa zameriavajú najmä na
správu času, zaznamenávanie udalostí a~analýzu výkonu rozhodcu.
Spoločným znakom všetkých nižšie uvedených riešení je, že na
ovládanie využívajú dotykový displej hodiniek -- rozhodca musí
aktívne ťukať na obrazovku, aby zaznamenal udalosť.

\subsubsection{REFSIX}
REFSIX je jedna z~najrozšírenejších aplikácií pre futbalových
rozhodcov. Je dostupná pre Apple Watch, Samsung Galaxy Watch
a~zariadenia s~Android Wear. Aplikácia umožňuje rozhodcovi
sledovať čas zápasu pomocou viacerých časomier, zaznamenávať
žlté a~červené karty spolu s~číslom hráča a~dôvodom udelenia,
a~po zápase generovať automatické správy o~priebehu stretnutia.
V~rozšírenej verzii REFSIX PRO ponúka aj sledovanie prejdenej
vzdialenosti, heatmapu pozícií rozhodcu na ihrisku a~video
analýzu. Aplikácia funguje aj bez pripojenia k~internetu --
dáta sa synchronizujú medzi hodinkami a~telefónom pred zápasom
a~po ňom. \cite{refsix}

\subsubsection{Referee Watch PRO}
Referee Watch PRO je aplikácia pre Apple Watch určená pre
rozhodcov viacerých športov -- futbal, americký futbal, hádzanú,
rugby aj hokej. Jej hlavnou funkciou je pokročilé riadenie času
zápasu s~intuitívnym ovládaním priamo z~hodiniek. Po skončení
zápasu aplikácia poskytuje analytiku výkonu vrátane heatmapy
pohybu rozhodcu po ihrisku. \cite{referee_watch_pro}

\subsubsection{MatchGear}
MatchGear je open-source aplikácia pre Android WearOS a~Apple
Watch, ktorá je určená pre rozhodcov, trénerov aj manažérov.
Aktuálne plne podporuje pozemný hokej, halový hokej, futbal,
halový futbal a~korfbal. Aplikácia umožňuje sledovanie času,
skóre, kariet a~trestných časov. Zaujímavosťou je podpora gesta
\uv{double-tap} na Apple Watch, ktoré umožňuje spustiť alebo
zastaviť čas bez nutnosti dotyku displeja. Zdrojový kód je
dostupný na platforme GitHub. \cite{matchgear}

\subsubsection{Whistle}
Whistle je rozhodcovská aplikácia s~podporou smart hodiniek,
telefónov a~televíznych obrazoviek. Rozhodca ovláda zápas
z~hodiniek a~všetky zmeny -- skóre, karty, prestávky -- sa
v~reálnom čase synchronizujú s~ostatnými prepojenými
zariadeniami. Aplikácia podporuje zdieľanie priebehu zápasu
prostredníctvom unikátneho kódu, vďaka čomu môžu tréneri,
asistenti rozhodcu či diváci sledovať aktuálny stav stretnutia.
Po zápase ponúka prehľad udalostí a~heatmapu pohybu rozhodcu.
\cite{whistle}

\subsubsection{Spintso S1 Pro}
Na rozdiel od predchádzajúcich softvérových riešení, Spintso
S1 Pro predstavuje dedikované hardvérové zariadenie -- smart
hodinky navrhnuté špeciálne pre rozhodcov. Hodinky disponujú
\Gls{gps}, meraním srdcovej frekvencie, počítadlom krokov
a~vibračnými upozorneniami pri štarte, prestávke a~konci
zápasu. Po aktivácii režimu zápasu sa dotykový displej uzamkne
a~ovládanie prebieha výhradne jedným tlačidlom, čo zabraňuje
nechceným dotykom spôsobeným napríklad dažďom alebo potom.
Hodinky je možné prepojiť s~mobilnou aplikáciou Spintso Watch,
ktorá poskytuje mapu pohybu rozhodcu a~ďalšie štatistiky.
\cite{spintso}

\subsection{Aplikácie zamerané na zápasenie}

V~oblasti zápasenia existuje niekoľko aplikácií, ktoré sú však
primárne určené pre trénerov, štatistikov alebo bodových
rozhodcov sediacich pri stole -- nie pre rozhodcu na žinenke.

\subsubsection{Wrestling Scoreboard}
Wrestling Scoreboard je aplikácia pre iOS, ktorá vizuálne
napodobňuje oficiálny \Gls{uww} scoreboard. Umožňuje pridávanie
a~odoberanie bodov, sledovanie pasivity, napomenutí a~časomieru
s~nastaviteľnou dĺžkou polčasu. Ovládanie je čisto dotykové --
rozhodca alebo operátor musí manuálne ťukať na tlačidlá na
obrazovke. Aplikácia nepodporuje smart hodinky ani
rozpoznávanie gest. \cite{wrestling_scoreboard}

\subsubsection{MatBoss}
MatBoss je komplexný nástroj pre trénerov a~štatistikov
v~zápasení. Umožňuje zaznamenávanie výsledkov zápasov, video
analýzu a~integráciu s~platformou TrackWrestling. V~roku 2023
bola vydaná bezplatná verzia \uv{Stats-Only}, ktorá zjednodušuje
digitálne zaznamenávanie štatistík priamo z~mobilného
zariadenia. Aplikácia je však určená pre použitie pri stole,
nie pre rozhodcu na žinenke. \cite{matboss}

\subsubsection{Matside Stats}
Matside Stats je mobilná aplikácia na sledovanie a~ukladanie
bodov počas zápasov. Obsahuje inteligentnú validáciu --
napríklad po takedowne neumožní rovnakému zápasníkovi vykonať
escape. Podporuje tiež súčasné sledovanie viacerých zápasov
viacerými osobami. Rovnako ako MatBoss, aj táto aplikácia je
určená pre operátorov pri stole. \cite{matside_stats}

\subsection{Akademický výskum -- rozpoznávanie gest pomocou IMU}

Okrem komerčných aplikácií existuje rozsiahly akademický výskum
zameraný na rozpoznávanie gest ruky pomocou inerciálnych
senzorov umiestnených na zápästí. Tieto práce tvoria teoretický
základ, na ktorom stavia aj naše riešenie.

Kim a~kol. (2018) navrhli algoritmus rozpoznávania gest ruky
založený na hlbokom učení, konkrétne na kombinácii konvolučných
vrstiev a~rekurentných \Gls{gru} vrstiev. Vstupom boli dáta
z~gyroskopu a~akcelerometra umiestnených na zápästí. Autori
dosiahli vysokú presnosť rozpoznávania, čo potvrdilo vhodnosť
týchto senzorov pre detekciu gest. \cite{deepgesture}

Xu a~kol. (2021) predstavili algoritmus rozpoznávania 8~gest
ruky bežiaci na náramku s~minimálnymi výpočtovými zdrojmi.
Navrhnutý prístup využíval fúziu dát z~akcelerometra
a~gyroskopu pomocou komplementárneho filtra a~definoval nový
typ príznaku nazvaný \uv{axis-crossing code}. Výsledky ukázali,
že aj na zariadeniach s~obmedzeným výkonom je možné dosiahnuť
spoľahlivé rozpoznávanie gest v~reálnom čase.
\cite{hand_gesture_wristband}

V~oblasti nositeľných senzorov a~rozpoznávania ľudských aktivít
je tiež relevantný výskum z~roku 2026, ktorý navrhuje prístup
s~konvolučnými neurónovými sieťami špecializovanými pre
jednotlivé typy senzorov. Výsledky jednotlivých modelov sa
následne kombinujú technikou neskorej fúzie. Tento prístup
dosahuje vyššiu presnosť ako klasické metódy, napríklad
\Gls{svm}. \cite{wearable_sensors_ai}

\subsection{Zhrnutie a priestor pre vlastné riešenie}

Na základe vykonanej analýzy môžeme konštatovať, že existujúce
rozhodcovské aplikácie pre smart hodinky sú primárne zamerané
na futbal a~ďalšie loptové športy. Ich ovládanie je založené
na dotykovom rozhraní -- rozhodca musí opakovane ťukať na
displej hodiniek, čo v~kontexte zápasenia nie je praktické,
keďže rozhodca na žinenke potrebuje mať obe ruky voľné
a~neustále sledovať dianie na žinenke.

Aplikácie zamerané na zápasenie (Wrestling Scoreboard, MatBoss,
Matside Stats) sú určené pre bodových rozhodcov alebo trénerov
sediacich pri stole a~nevyužívajú smart hodinky ani
rozpoznávanie gest.

Akademický výskum potvrdzuje, že rozpoznávanie gest ruky
pomocou akcelerometra a~gyroskopu na zápästí je technicky
realizovateľné s~vysokou presnosťou. Avšak žiadna
z~existujúcich prác sa nezameriava na špecifickú aplikáciu
pre rozhodcov v~zápasení.

Naša práca preto vypĺňa identifikovanú medzeru -- navrhuje
a~implementuje riešenie, ktoré využíva senzory smart hodiniek
na automatickú detekciu rozhodcovských gest v~zápasení, bez
nutnosti dotykového ovládania.