\section{Zápasenie ako šport}
\subsection{Definícia a~história zápasenia}
Zápasenie je kontaktný šport, ktorý kombinuje fyzickú silu, techniku a~stratégiu s~cieľom získať kontrolu nad súperom prostredníctvom povolených chmatov a~akcií. Ide o~súboj dvoch zápasníkov, ktorí sa snažia dosiahnuť víťazstvo buď položením súpera na lopatky (tzv. pád), alebo získaním väčšieho počtu bodov za technické akcie do konca zápasu \cite{zapasenie_pravidla}. V~modernej podobe je zápasenie riadené medzinárodnou federáciou United World Wrestling (UWW), ktorá stanovuje pravidlá a~dohliada na organizáciu súťaží na celosvetovej úrovni, vrátane olympijských hier a~majstrovstiev sveta, ako je uvedené v~dokumente \cite{zapasenie_pravidla}. Na Slovensku ho zastrešuje Slovenský zápasnícky zväz (SZZ), ktorý implementuje pravidlá UWW do lokálnej praxe \cite{zapasenie_pravidla}. Šport kladie dôraz na fair play, technickú zručnosť a~fyzickú prípravu, pričom jeho pravidlá sa neustále vyvíjajú s~cieľom zvýšiť atraktivitu a~bezpečnosť pre zápasníkov \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsection{Hlavné štýly zápasenia}
Zápasenie zahŕňa dva hlavné štýly: grécko-rímsky štýl (GR) a~voľný štýl (VŠ), ktoré sa líšia v~povolených technikách, pravidlách a~stratégiách, čo ovplyvňuje priebeh zápasu a~požiadavky na zápasníkov \cite{zapasenie_pravidla}. Grécko-rímsky štýl zakazuje akékoľvek chmaty pod pásom a~útoky na nohy súpera, takže zápasníci sa sústreďujú na techniky v~hornej časti tela, ako sú hody, zdvihy a~držania, s~dôrazom na postoj v~stoji a~menším zameraním na parter (zápas na zemi). V~úvode dokumentu sa uvádza, že „v~grécko-rímskom štýle sú zakázané akékoľvek akcie, ktoré zahŕňajú úchop nôh súpera“ \cite{zapasenie_pravidla}. Na rozdiel od toho, voľný štýl umožňuje využívať celé telo, vrátane nôh, na útok aj obranu, čo zahŕňa chmaty pod pásom, podkopy a~techniky s~nohami, čím sa stáva dynamickejším a~všestrannejším. Dokument uvádza, že vo voľnom štýle „môže zápasník použiť nohy na útok aj obranu, čo umožňuje širšiu škálu techník“ \cite{zapasenie_pravidla}. Voľný štýl je základom aj pre ženské zápasenie, ktoré je uznávané UWW a~zahrnuté do olympijského programu od roku 2004 \cite{zapasenie_pravidla}. Rozdiely medzi štýlmi ovplyvňujú aj stratégiu zápasníkov a~spôsob hodnotenia rozhodcami.

\subsection{Ciele a~priebeh zápasenia}
Cieľom zápasenia je dosiahnuť víťazstvo nad súperom, a~to buď pádom, keď sú obe lopatky súpera súčasne v~kontakte so žinenkou po dobu aspoň dvoch sekúnd, čo okamžite ukončuje zápas, alebo získaním väčšieho počtu bodov za technické akcie, ako sú hody, vytlačenie súpera zo žinenky alebo kontrola v~parteri \cite{zapasenie_pravidla}. Zápas sa skladá z~dvoch polčasov, z~ktorých každý trvá 3 minúty, s~30-sekundovou prestávkou medzi nimi, ako je uvedené v~kapitole 3 o~organizácii zápasu \cite{zapasenie_pravidla}. Zápasníci začínajú v~stoji a~môžu pokračovať v~parteri, ak jeden z~nich získa kontrolu nad súperom. Zápas môže byť ukončený predčasne aj technickou prevahou, ktorá nastáva, ak rozdiel v~skóre dosiahne 10 bodov v~grécko-rímskom štýle alebo 8 bodov vo voľnom štýle \cite{zapasenie_pravidla}. V~prípade remízy sa víťaz určuje podľa kritérií, ako je vyšší počet technických bodov alebo posledná bodovaná akcia \cite{zapasenie_pravidla}. Pravidlá kladú dôraz na aktívny prístup, pričom pasivita - úmyselné vyhýbanie sa boju alebo nedostatočná aktivita - je penalizovaná. Napríklad vo voľnom štýle dostane pasívny zápasník 30-sekundovú dobu na skórovanie, a~ak sa mu to nepodarí, súperovi je udelený bod, ako je uvedené v~kapitole 8 o~negatívnom zápasení \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsection{Úloha rozhodcu v~zápasení}
Rozhodca zohráva kľúčovú úlohu pri zabezpečovaní férového a~bezpečného priebehu zápasu. Jeho hlavnou úlohou je dohliadať na dodržiavanie pravidiel, kontrolovať správanie zápasníkov a~zabezpečiť, aby súťaž prebiehala v~súlade s~normami United World Wrestling (UWW). Rozhodca na žinenke je priamo v~centre diania a~komunikuje s~ostatnými členmi rozhodcovského tímu, ktorý zahŕňa bodového rozhodcu a~predsedu žinenky, ako je uvedené v~kapitole 2 o~rozhodcoch \cite{zapasenie_pravidla}.

Rozhodca je zodpovedný za signalizáciu začiatku a~konca zápasu, ako aj za prerušenie v~prípade potreby, napríklad pri zranení alebo pri konzultácii s~rozhodcovským tímom. Okrem toho sleduje technické akcie zápasníkov a~rozhoduje o~ich správnosti, pričom jeho gestá slúžia na komunikáciu s~ostatnými rozhodcami, trénermi a~divákmi \cite{zapasenie_pravidla}. Rozhodca musí byť nestranný a~jeho rozhodnutia sú záväzné, hoci v~sporných situáciách môže predseda žinenky rozhodnutie prehodnotiť, ako je uvedené v~kapitole 2 \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsection{Hodnotenie zápasu rozhodcom}
Rozhodca hodnotí zápas prideľovaním bodov za technické akcie, ktoré zápasníci vykonajú počas súboja. Napríklad, za jednoduchý hod, pri ktorom súper dopadne na žinenku bez veľkej amplitúdy, udeľuje 2 body, zatiaľ čo za vysoký hod s~amplitúdou, kde súper dopadne na chrbát z~väčšej výšky, udeľuje 4 body, ako je uvedené v~kapitole 5 o~hodnotení technických akcií \cite{zapasenie_pravidla}. Ak zápasník vytlačí súpera zo žinenky, rozhodca udelí 1 bod. Tieto bodové hodnotenia rozhodca signalizuje zdvihnutím ruky s~príslušným počtom prstov, aby bolo hodnotenie jasné pre všetkých zúčastnených \cite{zapasenie_pravidla}.


\subsection{Napomenutia a~zákazy}

Napomenutie je trest, ktorý rozhodca na žinenke udeľuje
zápasníkovi za porušenie pravidiel. V~bodovacích záznamoch
sa označuje symbolom \uv{O}. Samotné napomenutie neznamená
priamu stratu bodov pre previnilého zápasníka -- dôsledkom
napomenutia je však automatické udelenie bodov jeho súperovi.
Počet udelených bodov závisí od typu priestupku a~od štýlu
zápasenia \cite{zapasenie_pravidla}.

Z~pohľadu rozhodcu na žinenke je napomenutie vždy spojené
s~následným bodovaním. Rozhodca najprv gestom signalizuje
napomenutie -- ukáže na previnilého zápasníka -- a~následne
pomocou gesta bodovanie oznámi, koľko bodov sa udeľuje
súperovi. Tieto dva signály tvoria neoddeliteľnú dvojicu,
ktorá je kľúčová aj pre návrh gest v~našej aplikácii.

Podľa Medzinárodných pravidiel zápasenia
\cite{zapasenie_pravidla} sa napomenutie udeľuje
v~nasledujúcich situáciách:

\subsubsection{Únik z~chmatu}

Za únik z~chmatu sa považuje situácia, keď sa brániaci
zápasník otvorene vyhýba kontaktu so súperom, aby mu
zabránil vykonať chmat. Tieto situácie môžu nastať
v~pozícii parter aj postoj, v~pásme aktivity aj pasivity.
Previnilému zápasníkovi sa udelí napomenutie \uv{O}
a~jeho súper získa 1~bod vo voľnom štýle, resp. 2~body
v~grécko-rímskom štýle. Boj pokračuje v~polohe, v~ktorej
k~priestupku došlo \cite{zapasenie_pravidla}.

Špeciálnym prípadom v~grécko-rímskom štýle je situácia,
keď ovládaný zápasník na žinenke použije nohy ako obranu
-- ohýba alebo zdvíha jednu či obe nohy, aby zabránil
vykonaniu chmatu. Aj v~tomto prípade dostane napomenutie
a~súper 2~body \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsection{Útek zo žinenky}

Ak zápasník uniká z~priestoru žinenky -- či už z~postoja
alebo z~partera -- je okamžite napomínaný za priestupok.
Dôsledky sa líšia podľa pozície, z~ktorej k~úteku došlo
\cite{zapasenie_pravidla}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Útek z~pozície parter} -- súper získa
    1~bod vo voľnom štýle, resp. 2~body v~grécko-rímskom
    štýle. Boj pokračuje v~polohe parter.
    \item \textbf{Útek z~nebezpečnej pozície} -- súper
    získa 2~body. Boj pokračuje v~polohe parter.
    \item \textbf{Útek z~pozície postoj} -- súper získa
    1~bod vo voľnom štýle, resp. 2~body v~grécko-rímskom
    štýle. Boj pokračuje v~polohe postoj.
\end{itemize}

Ak zápasník dobrovoľne vynesie súpera zo žinenky, je
to penalizované napomenutím pre vynášajúceho a~súper
získa 1~bod vo voľnom štýle, resp. 2~body
v~grécko-rímskom štýle \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsubsection{Zakázané chmaty}

Pravidlá zápasenia definujú chmaty a~akcie, ktoré sú
zakázané z~dôvodu ochrany zdravia a~bezpečnosti
zápasníkov. Medzi zakázané chmaty patria napríklad
držanie súpera za hrdlo, vykrúcanie paže o~viac ako
90°, škrtenie, prelamovanie mostu tlakom smerom k~hlave
alebo nebezpečné zdvihy \cite{zapasenie_pravidla}.

Ak útočiaci zápasník vykoná úspešnú akciu napriek
zakázanému chmatu súpera, rozhodca najprv ohodnotí
akciu bodmi a~následne udelí previnilcovi napomenutie
\uv{O} spolu s~1~bodom vo voľnom štýle, resp. 2~bodmi
v~grécko-rímskom štýle pre súpera. Ak útočiaci zápasník
akciu nedokončil práve kvôli zakázanému chmatu, súper
previnilca získa 2~body \cite{zapasenie_pravidla}.

Pri prvom porušení rozhodca zápasníka najprv upozorní
slovom \uv{ATTENTION}. Ak zápasník svoju chybu
zopakuje, rozhodca mu udelí napomenutie \uv{O}
a~súperovi príslušné body \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsubsection{Všeobecné zákazy}

Okrem zakázaných chmatov pravidlá definujú aj všeobecné
zákazy, za ktoré hrozí napomenutie. Zápasníkom je zakázané
napríklad ťahať súpera za vlasy či uši, hrýzť, kopať,
udierať do hlavy, škrtiť, stúpať súperovi na prsty,
držať súpera za dres alebo sa zachytávať žinenky. Zakázané
je tiež rozprávať sa počas stretnutia alebo sa dohodnúť
na výsledku zápasu \cite{zapasenie_pravidla}.

\subsubsection{Význam napomenutí pre návrh aplikácie}

Z~pohľadu našej aplikácie je napomenutie dôležitým gestom,
pretože sa počas zápasu vyskytuje pomerne často
a~vždy po ňom nasleduje gesto bodovanie. Rozhodca musí
v~krátkom čase signalizovať dva po sebe idúce signály --
najprv napomenutie pre previnilca a~následne počet bodov
pre jeho súpera. Správna a~rýchla detekcia oboch gest je
preto kľúčová pre spoľahlivé fungovanie systému v~reálnych
podmienkach zápasu.


\subsection{Pasivita}

Pasivita je situácia, keď sa zápasník úmyselne vyhýba
boju -- blokuje súpera, zaberá prsty, marí jeho snahu
alebo sa snaží naťahovať čas. Pravidlá zápasenia
penalizujú takéto správanie, pričom postup sa líši
podľa štýlu zápasenia \cite{zapasenie_pravidla}.

Vo voľnom štýle rozhodca najprv verbálne upozorní
pasívneho zápasníka. Pri opakovanom priestupku mu určí
30-sekundovú dobu aktivity, počas ktorej musí skórovať.
Ak sa mu to nepodarí, súper získa 1~bod
\cite{zapasenie_pravidla}.

V~grécko-rímskom štýle je postup postupný -- prvé
upozornenie je slovné, druhé sa zapisuje ako prvé
\uv{P} bez udelenia bodov a~až tretie previnenie je
penalizované 1~bodom pre súpera. Každé ďalšie dve
previnenia sú opäť hodnotené 1~bodom
\cite{zapasenie_pravidla}.

Rozhodca na žinenke signalizuje pasivitu ukázaním ruky
smerom k~pasívnemu zápasníkovi. Keďže je potrebné
rozlíšiť, ktorý zápasník je pasívny, v~našej aplikácii
sme pre toto gesto navrhli dve alternatívy -- pre
červeného a~modrého zápasníka.


\subsection{Touché -- lopatkové víťazstvo}

Touché, v~slovenskom zápasníckom názvosloví označované aj
ako \uv{víťazstvo na lopatky}, je najvyššou formou víťazstva
v~zápasení. Nastáva vtedy, keď útočiaci zápasník drží
súpera na žinenke tak, že obe jeho lopatky sú súčasne
v~kontakte so žinenkou po určitý čas. Dosiahnutie touché
okamžite ukončuje zápas bez ohľadu na aktuálne skóre --
útočiaci zápasník je vyhlásený za víťaza
\cite{zapasenie_pravidla}.

\subsection{Význam gest rozhodcov v~zápasení}
Gestá rozhodcov zohrávajú kľúčovú úlohu v~zabezpečení transparentnosti a~plynulosti zápasenia. Slúžia ako primárny spôsob komunikácie medzi rozhodcom na žinenke a~ostatnými účastníkmi, vrátane bodového rozhodcu, predsedu žinenky, trénerov a~divákov, čím zabezpečujú, že rozhodnutia sú zrozumiteľné pre všetkých zúčastnených \cite{zapasenie_pravidla}. Napríklad, rozhodca používa gestá na označenie priestupkov, ako je zakázaný chmat, ktorý signalizuje prekrížením rúk pred telom, čo je uvedené v~kapitole 7 o~zakázaných chmatoch \cite{zapasenie_pravidla}. Tieto gestá musia byť jednoznačné a~viditeľné z~rôznych uhlov, aby sa predišlo nedorozumeniam, čo je obzvlášť dôležité pri medzinárodných súťažiach, kde môžu byť jazykové bariéry \cite{zapasenie_pravidla}.

Význam gest presahuje samotnú komunikáciu - sú základom pre automatizované systémy rozoznávania gest, ktoré môžu zlepšiť presnosť a~objektivitu rozhodovania v~zápasení. Schopnosť rýchlo a~presne identifikovať gestá rozhodcov je preto kľúčová pre technologické inovácie v~tomto športe, čo tvorí základ pre výskum v~tejto práci.

Rozhodca udeľuje body jednotlivým stranám pomocou špecifických gest, ktoré jasne identifikujú, koľko bodov a~komu bolo udelených. Po vykonaní technickej akcie rozhodca zdvihne ruku s~príslušným počtom prstov (napr. jeden prst pre 1 bod, dva prsty pre 2 body, štyri prsty pre 4 body) a~súčasne ukáže druhou rukou na zápasníka, ktorému body patria, podľa farby jeho dresu - červeného alebo modrého. Napríklad, ak červený zápasník vykoná hod na 2 body, rozhodca zdvihne pravú ruku s~dvoma prstami a~ľavou rukou ukáže na červeného zápasníka, ako je uvedené v~kapitole 5 \cite{zapasenie_pravidla}. Tento systém zabezpečuje, že bodové hodnotenie je jednoznačne priradené správnemu zápasníkovi a~je viditeľné pre rozhodcovský tím aj divákov. V~našej diplomovej práci sa zameriame na navrhnutie gest, ktoré umožnia rozhodcovi naďalej ukazovať gestá tak podľa pravidiel a~následne pomocou rôznych pohybov ruky, na ktorých má rozhodca hodinky vybavené gyroskopom a~akcelerometrom, zaznamená body. Gestá sú konkrétne zadefinované v~kapitole 5 \cite{zapasenie_pravidla}.
